%!TEX root = tfg_fiesta.tex

%\section*{Resumen}

A lo largo de este proyecto de fin de grado crearemos distintos módulos de geometría euclídea con regla y compás en Maude acompañándolos de sus correspondientes test de unidad, los cuales se usarán para crear un método de aprendizaje para el lenguaje. Para ello comenzaremos dando unas nociones básicas sobre Maude, el lenguaje declarativo que vamos a utilizar, explicando entonces sus distintos modelos de programación, véanse, funcionales y de sistema. A continuación presentaremos mUnit, el módulo auxiliar encargado de realizar los test de unidad, y explicaremos el uso y funcionamiento de todos los comandos que nos proporciona. El proyecto se encuentra dividido en tres partes. La primera de ellas se corresponde con la creación de los módulos referentes a la geometría, los cuales nos permitirán ver los dos tipos de módulos que podemos implementar Maude, incluido uno interactivo que nos permitirá emular la geometría con regla y compás. La segunda parte se encuentra formada por los test de unidad definidos para cada módulo, y dentro de ellos para cada función, de los definidos en la primera parte. Finalmente, la tercera parte constará de unos módulos de aprendizaje, los cuales se apoyarán en todo lo anteriormente creado para facilitar a los que estén interesados en el lenguaje a comenzar con él. \par

\section*{\huge{Abstract}}
%\chapter*{Abstract}

In this project we will create different modules of Euclidean geometry by ruler-and-compass construction in Maude accompanied by unit test, which will be used to create a learning method for the language. For this purpose we start with some basics notions about Maude, the declarative language that we will work with, explaining then its different modules, functional and system. After that, we will present mUnit, the library in charge of unit tests, and we will explain all the mUnit commands. The project is divided in three parts. The first one refers to the creation of the geometry's modules we want to create in Maude. They consist of system and functional modules, including an interactive one that emulates the ruler-and -compass geometry. The second part describes the unit tests that will be defined for every module and every function in the first part. Finally, the third part consists of the learning modules, which will use all the modules and unit tests we have created before to ease the learning of anybody interested in learning Maude. \par
